\documentclass{scrartcl}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}

\title{Datacompressie\\Homework 2}
\author{Erin van der Veen\\s4431200}

\begin{document}

\maketitle

\section{Entropie van een opsplitsing in deelverzamelingen}
\begin{enumerate}
    \allowdisplaybreaks
    \item 
        De totale kansverdeling is $0.8$ keer elk element uit de kansverdelingvan de letters samen met $0.2$ keer elk element van de kansverdeling van de leestekens. 
        $$(r_1, \dots, r_{33}) = (0.8 * p_1, \dots, 0.8 * p_{26}, 0.2 * q_1, \dots, 0.2 * q_7)$$
        We kunnen gemakkelijk afleiden dat $r_1 + \dots + r_{33} = 1$ gegeven dat $p_1 + \dots + p_{26} = q_1 + \dots q_7 = 1$. Want:
        $$0.8(p_1 + \dots + p_{26}) = 0.8 * p_1 + \dots + 0.8 * p_{26} = 0.8$$
        En:
        $$0.2(q_1 + \dots + q_{7}) = 0.2 * q_1 + \dots + 0.2 * p_{7} = 0.2$$
        En $0.8 + 0.2 = 1$.
    \item 
        \begin{align*}
        \allowdisplaybreaks
            H(r) &= \sum_{i=1}^{33} r_i \log\frac{1}{r_i}\\
            &= 0.8 p_1 * \log(\frac{1}{0.8 p_1}) + \dots + 0.8 p_{26} * \log(\frac{1}{0.8 p_{26}})\\
                &\phantom{=} + 0.2 q_1 * \log(\frac{1}{0.2 q_1}) + \dots + 0.2 q_7 * \log(\frac{1}{0.2 q_7})\\
            &= \sum_{i=1}^{26} 0.8p_i * \log(\frac{1}{0.8 p_i}) + \sum_{i=1}^7 0.2q_i * \log(\frac{1}{0.2 q_i})\\
            &= 0.8 \sum_{i=1}^{26} p_i * \log(\frac{1}{0.8} * \frac{1}{p_i}) + 0.2 \sum_{i=1}^7 q_i * \log(\frac{1}{0.2} * \frac{1}{q_i})\\
            &= 0.8 \sum_{i=1}^{26} p_i * (\log(\frac{1}{0.8}) + \log(\frac{1}{p_i})) + 0.2 \sum_{i=1}^7 q_i * (\log(\frac{1}{0.2}) + \log(\frac{1}{q_i}))\\
            &= 0.8 \sum_{i=1}^{26} p_i * \log(\frac{1}{p_i}) + 0.2 \sum_{i=1}^7 q_i * \log(\frac{1}{q_i})\\
               &\phantom{=} + 0.8\sum_{i=1}^{26} p_i * \log(\frac{1}{0.8}) + 0.2\sum_{i=1}^{7} q_i * \log(\frac{1}{0.2})\\
            &= 0.8 \sum_{i=1}^{26} p_i * \log(\frac{1}{p_i}) + 0.2 \sum_{i=1}^7 q_i * \log(\frac{1}{q_i})\\
               &\phantom{=} + 0.8\log(\frac{1}{0.8}) * \sum_{i=1}^{26} p_i + 0.2\log(\frac{1}{0.2}) * \sum_{i=1}^{7} q_i\\
            &= 0.8 \sum_{i=1}^{26} p_i * \log(\frac{1}{p_i}) + 0.2 \sum_{i=1}^7 q_i * \log(\frac{1}{q_i})\\
               &\phantom{=} + 0.8\log(\frac{1}{0.8}) * 1 + 0.2\log(\frac{1}{0.2}) * 1\\
            &= 0.8 \sum_{i=1}^{26} p_i * \log(\frac{1}{p_i}) + 0.2 \sum_{i=1}^7 q_i * \log(\frac{1}{q_i}) + 0.8\log(\frac{1}{0.8}) + 0.2\log(\frac{1}{0.2})
        \end{align*}
        Zo dat: $a = 0.8$, $b = 0.2$ en $c = 0.8\log(\frac{1}{0.8}) + 0.2\log(\frac{1}{0.2})$. c is de entropie van een kansverdeling $(0.8, 0.2)$.
    \item
        \begin{align*}
            r &= (r_1, \dots, r_n, r_{n + 1}, \dots, r_{n + m})\\
            &= (p * r_1, \dots, p * r_n, q * r_{n + 1}, \dots, q * r_{n + m})\\
            &= (p * p_1, \dots, p * p_n, q * q_1, \dots, q * q_m)\\
        \end{align*}
        En
        $$H(r) = pH(p) + qH(q) + p\log(\frac{1}{p}) + q\log(\frac{1}{q})$$
\end{enumerate} 

\section{Entropie van een oneindige verdeling}
\begin{enumerate}
    \allowdisplaybreaks
    \item
        De kans op kop is $p$. De kans op munt is $q$. De kans op eerst munt en dan kop is $qp$. De kans op twee keer munt en dan kop is $q^2p$. De kans op $k$ keer munt en dan kop is $q^kp$. En dat is gelijk aan $pq^k$.

            $$\sum_{k=0}^\infty pq^k = pq + pq^2 + pq^3 + \dots$$

        Schrijf $\sum_{k=0}^\infty pq^k$ als $s$ en ga er vanuit dat $k$ eindig is:
        \begin{align*}
            s &= pq + pq^2 + pq^3 + \dots + pq^k\\
            qs &= pq^2 + pq^3 + pq^4 + \dots + pq^{k+1}\\
            s(1-q) &= p(1-q^k)
        \end{align*}
        En dus:
            $$s = p\frac{1-q^k}{1-q}$$
        Maar aangezien de som oneindig is:
            $$s = \lim_{k \rightarrow \infty} p\frac{1-q^k}{1-q}$$
        We weten dat $q < 1$, dus:
            $$s = p\frac{1}{1-q}$$
        Invullen geeft:
            $$s = \frac{p}{1-(1-p)} = \frac{p}{p} = 1$$
    \item
        \begin{align*}
            H(p) &= \sum_{k=0}^\infty p_k \log(\frac{1}{p_k})\\
            &= \sum_{k=0}^\infty pq^k * \log(\frac{1}{pq^k})\\
            &= \sum_{k=0}^\infty pq^k * (\log(\frac{1}{p}) + \log(\frac{1}{q^k}))\\
            &= \sum_{k=0}^\infty pq^k * (\log(\frac{1}{p}) + k * \log(\frac{1}{q}))\\
            &= \sum_{k=0}^\infty pq^k * \log(\frac{1}{p}) + pq^k * k * \log(\frac{1}{q})\\
            &= \sum_{k=0}^\infty pq^k * \log(\frac{1}{p}) + \sum_{k=0}^\infty pq^k * k * \log(\frac{1}{q})\\
            &= \log(\frac{1}{p}) * \sum_{k=0}^\infty pq^k + \log(\frac{1}{q}) * \sum_{k=0}^\infty pq^k * k\\
            &= \log(\frac{1}{p}) * 1 + \log(\frac{1}{q}) * \sum_{k=0}^\infty pq^k * k\\
            &= \log(\frac{1}{p}) + \log(\frac{1}{q}) * \sum_{k=0}^\infty pq^k * k\\
            &= \log(\frac{1}{p}) + \log(\frac{1}{q}) * pq * \sum_{k=0}^\infty kq^{k-1}\\
            &= \log(\frac{1}{p}) + \log(\frac{1}{q}) * pq * \sum_{k=1}^\infty kq^{k-1} \text{ Als k=0 resulteert de iteratie 0}\\
            &= \log(\frac{1}{p}) + \log(\frac{1}{q}) * pq * \frac{1}{(1-q)^2}\\
            &= \log(\frac{1}{p}) + \log(\frac{1}{q}) * \frac{pq}{(1-q)^2}\\
            &= \log(\frac{1}{p}) + \log(\frac{1}{q}) * \frac{p}{1-q} * \frac{q}{1-q}\\
            &= \log(\frac{1}{p}) + \log(\frac{1}{q}) * \frac{p}{1-(1-p)} * \frac{q}{1-(1-p)}\\
            &= \log(\frac{1}{p}) + \log(\frac{1}{q}) * \frac{q}{p}\\
            &= \log(\frac{1}{p}) + \frac{1}{p} * q * \log(\frac{1}{q})\\
            &= \frac{1}{p} * p \log(\frac{1}{p}) + \frac{1}{p} * q * \log(\frac{1}{q})\\
            &= \frac{1}{p} (p \log(\frac{1}{p}) + q \log(\frac{1}{q}))\\
        \end{align*}
\end{enumerate}

\section{Codes bij gelijke kansen}
\subsection{$n = 4$}
\begin{tikzpicture}[scale=0.4,
    every node/.style = {draw,shape=circle,fill=black,draw,align=center,inner sep=1pt},
    level 1/.style={sibling distance=10em}, level 2/.style={sibling distance=5em}]
    \node {}
        child { node {} 
            child { node {} }
            child { node {} } 
        }
        child { node {}
            child { node {} }
            child { node {} } 
        };
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.4,
    every node/.style = {draw,shape=circle,fill=black,draw,align=center,inner sep=1pt},
    level 1/.style={sibling distance=10em}, level 2/.style={sibling distance=5em}]
    \node {}
        child { node {} 
            child { node {}
                child { node {} }
                child { node {} } 
            }
            child { node {} } 
        }
        child { node {}
        };
\end{tikzpicture}

Entropie van uniforme kansverdeling: $\frac{1}{4} * \log(4) * 4 = 2$.

De bladhoogte per boom:
\begin{enumerate}
    \item $\frac{2+2+2+2}{4} = 2$. En: $2 \geq 2$.
    \item $\frac{3+3+2+1}{4} = 2.25$. En: $2.25 \geq 2$.
\end{enumerate}

Boom 1 geeft de beste code.

\subsection{$n=5$}

\begin{tikzpicture}[scale=0.4,
    every node/.style = {draw,shape=circle,fill=black,draw,align=center,inner sep=1pt},
    level 1/.style={sibling distance=10em}, level 2/.style={sibling distance=5em}, level 3/.style={sibling distance=2.5em}]
    \node {}
        child { node {} 
            child { node {}
                child { node {}
                    child { node {} }
                    child { node {} }
                }
                child { node {} } 
            }
            child { node {} } 
        }
        child { node {}
        };
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.4,
    every node/.style = {draw,shape=circle,fill=black,draw,align=center,inner sep=1pt},
    level 1/.style={sibling distance=10em}, level 2/.style={sibling distance=5em}, level 3/.style={sibling distance=2.5em}]
    \node {}
        child { node {} 
            child { node {}
                child { node {} }
                child { node {} } 
            }
            child { node {} 
                child { node {} }
                child { node {} } 
            } 
        }
        child { node {}
    };
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.4,
    every node/.style = {draw,shape=circle,fill=black,draw,align=center,inner sep=1pt},
    level 1/.style={sibling distance=10em}, level 2/.style={sibling distance=5em}]
    \node {}
        child { node {} 
            child { node {} } 
            child { node {} 
                child { node {} }
                child { node {} }
            }
        }
        child { node {}
            child { node {} }
            child { node {} } 
        };
\end{tikzpicture}

Entropie van uniforme kansverdeling: $\frac{1}{5} * \log(5) * 5 \approx 2.32$.

De bladhoogte per boom:
\begin{enumerate}
    \item $\frac{4+4+3+2+1}{5} = 2.8$. En: $2.8 \geq 2.32$.
    \item $\frac{3+3+3+3+1}{5} = 2.6$. En: $2.6 \geq 2.32$.
    \item $\frac{2+3+3+2+2}{5} = 2.4$. En: $2.4 \geq 2.32$.
\end{enumerate}

Boom 3 geeft de beste code.

\subsection{$n=6$}
\begin{tikzpicture}[scale=0.4,
    every node/.style = {draw,shape=circle,fill=black,draw,align=center,inner sep=1pt},
    level 1/.style={sibling distance=10em}, level 2/.style={sibling distance=5em}, level 3/.style={sibling distance=5em}, level 3/.style={sibling distance=5em}]
    \node {}
        child { node {} 
            child { node {}
                child { node {}
                    child { node {}
                        child { node {} }
                        child { node {} }
                    }
                    child { node {} }
                }
                child { node {} } 
            }
            child { node {} } 
        }
        child { node {}
    };
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.4,
    every node/.style = {draw,shape=circle,fill=black,draw,align=center,inner sep=1pt},
    level 1/.style={sibling distance=10em}, level 2/.style={sibling distance=5em}, level 3/.style={sibling distance=5em}, level 4/.style={sibling distance=3em}]
    \node {}
        child { node {} 
            child { node {}
                child { node {}
                    child { node {} }
                    child { node {} }
                }
                child { node {}
                    child { node {} }
                    child { node {} }
                } 
            }
            child { node {} } 
        }
        child { node {}
    };
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.4,
    every node/.style = {draw,shape=circle,fill=black,draw,align=center,inner sep=1pt},
    level 1/.style={sibling distance=10em}, level 2/.style={sibling distance=5em}, level 3/.style={sibling distance=3em}, level 4/.style={sibling distance=3em}]
    \node {}
        child { node {} 
            child { node {}
                child { node {}
                    child { node {} }
                    child { node {} }
                }
                child { node {} } 
            }
            child { node {}
                child { node {} }
                child { node {} }
            } 
        }
        child { node {}
    };
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[scale=0.4,
    every node/.style = {draw,shape=circle,fill=black,draw,align=center,inner sep=1pt},
    level 1/.style={sibling distance=10em}, level 2/.style={sibling distance=5em}, level 3/.style={sibling distance=3em}, level 4/.style={sibling distance=3em}]
    \node {}
        child { node {} 
            child { node {}
                child { node {}
                    child { node {} }
                    child { node {} }
                }
                child { node {} } 
            }
            child { node {} } 
        }
        child { node {}
            child { node {} }
            child { node {} }
        };
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.4,
    every node/.style = {draw,shape=circle,fill=black,draw,align=center,inner sep=1pt},
    level 1/.style={sibling distance=10em}, level 2/.style={sibling distance=5em}, level 3/.style={sibling distance=3em}, level 4/.style={sibling distance=3em}]
    \node {}
        child { node {} 
            child { node {}
                child { node {} }
                child { node {} } 
            }
            child { node {}
                child { node {} }
                child { node {} } 
            }
        }
        child { node {}
            child { node {} }
            child { node {} }
        };
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.4,
    every node/.style = {draw,shape=circle,fill=black,draw,align=center,inner sep=1pt},
    level 1/.style={sibling distance=10em}, level 2/.style={sibling distance=5em}, level 3/.style={sibling distance=3em}, level 4/.style={sibling distance=3em}]
    \node {}
        child { node {} 
            child { node {}
                child { node {} }
                child { node {} } 
            }
            child { node {} }
        }
        child { node {}
            child { node {}
                child { node {} }
                child { node {} } 
            }
            child { node {} }
        };
\end{tikzpicture}

Entropie van uniforme kansverdeling: $\frac{1}{6} * \log(6) * 6 \approx 2.58$.

De bladhoogte per boom:
\begin{enumerate}
    \item $\frac{5+5+4+3+2+1}{6} \approx 3.33$. En: $3.3 \geq 2.58$.
    \item $\frac{4+4+4+4+2+1}{6} \approx 3.16$. En: $3.16 \geq 2.58$.
    \item $\frac{4+4+3+3+3+1}{6} = 3$. En: $3 \geq 2.58$.
    \item $\frac{4+4+3+2+2+2}{6} \approx 2.83$. En: $2.83 \geq 2.58$.
    \item $\frac{3+3+3+3+2+2}{6} \approx 2.66$. En: $2.66 \geq 2.58$.
    \item $\frac{3+3+2+3+3+2}{6} \approx 2.66$. En: $2.66 \geq 2.58$.
\end{enumerate}

Bomen 5 en 6 geven de beste code.

\end{document}
